%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{2}[Des sommes avec des variables]
Soit $n\in \N$. En utilisant des paramètres de variables aléatoires usuelles bien choisies, calculer les sommes suivantes :
\begin{tasks}(2)
	\task $\ds\frac{1}{4^n}\sum_{k=0}^n k\binom{n}{k}3^{k}$;
	\task $\ds\sum_{k=0}^n (k^2+k)\binom{n}{k}\frac{2^{k}}{3^n}$.	
\end{tasks}

\end{exoApp}

\begin{correction}
Quand on voit des sommes avec des coefficients binomiaux, on réfléchit à une variable aléatoire suivant une loi binomiale. Pour la première, on constate que :
\begin{align*}
\frac{1}{4^n}\sum_{k=0}^n k\binom{n}{k}3^{k} &= \sum_{k=0}^n k\binom{n}{k} \frac{3^k}{4^n}\\
&= \sum_{k=0}^n k\binom{n}{k} \left(\frac{3}{4}\right)^k \frac{1}{4^{n-k}}\\
&= \sum_{k=0}^n k\binom{n}{k} \left(\frac{3}{4}\right)^k \left(\frac{1}{4}\right)^{n-k} \\
&= \sum_{k=0}^n k\PP(X=k) = \esperance(X)
\end{align*}
où $X$ suit une loi binomiale de paramètre $n$ et $p=\frac34$. D'après les résultats sur la loi binomiale, on en déduit que 
\[ \boxed{\frac{1}{4^n}\sum_{k=0}^n k\binom{n}{k}3^{k} = np = \frac{3n}{4}.}\]
On procède de la même manière avec la deuxième :
\begin{align*}
\sum_{k=0}^n (k^2+k)\binom{n}{k}\frac{2^k}{3^n} &= \sum_{k=0}^n k^2 \binom{n}{k}\left(\frac{2}{3}\right)^k \left(\frac{1}{3}\right)^{n-k} + 	\sum_{k=0}^n k \binom{n}{k}\left(\frac{2}{3}\right)^k \left(\frac{1}{3}\right)^{n-k} \\
&= \sum_{k=0}^n k^2\PP(Y=k) + \sum_{k=0}^n k\PP(Y=k) = \esperance(Y^2)+\esperance(Y)
\end{align*}
où $Y$ suit une loi binomiale de paramètre $n$ et $p=\frac23$. Ainsi, $\esperance(Y)=np=\frac{2n}{3}$. Pour le moment d'ordre $2$, on utilise la formule de Koenig-Huygens :
\begin{align*}
\esperance(Y^2) &= \Var(Y) + \esperance(Y)^2 
= np(1-p) + (np)^2 \\
&= n\frac{2}{3}\frac{1}{3} + \left(\frac{2n}{3}\right)^2.
\end{align*}
Finalement 
\[ \boxed{\sum_{k=0}^n (k^2+k)\binom{n}{k}\frac{2^k}{3^n} = \frac{2n}{9}+\frac{4n^2}{9}+\frac{2n}{3}=\frac{4n(n+2)}{9} }\]
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
